羅湖橋讀《零八憲章》被拘社工呂智恆：最壞是冷漠

羅湖橋讀《零八憲章》被拘
社工呂智恆：最壞是冷漠

要聞

【本報訊】劉曉波頭七，呂智恆隻身到羅湖橋宣讀《零八憲章》作悼念。惜未過中方口岸已被公安帶走，拘留8小時被放回。冒險犯禁，有人說勇武，有人話太激。「究竟是和平宣讀太激，還是香港人太冷漠？」自小在兒童之家長大的他，說要成為殉道者，喚起關注：「最壞不是被拉，而是被拉被消失，大眾仍漠不關心」。
一年前，本土派興起，抱着結他唱「今天我」的呂智恆，受訪時寸嘴反問：「參選有幾勇武？」到勇武似乎再沒甚麼市場，他卻單人匹馬，帶着「我沒有敵人」紙牌闖關。沒傳媒採訪，擔心手機資料一旦外洩會牽連別人，連手機都沒帶上。「覺得啱嘅嘢，去做就好」。以小市民身份司法覆核一地兩檢；本月初又搞另類簽名行動，說要在警察總部門外向「身在曹營」的警察收集簽名，「支持割地兩檢，跨境執法」，玩「反諷」吸引眼球。
「唔用呢種方式，香港人根本唔會有興趣理」。但現實是就算用這種方式，關心的人似乎也不多。「香港人處於空前灰心無力的階段，惟有盡做」。由萬人包圍立法會反高鐵，到持續了79天仍功敗垂成的雨傘運動，2016伊始，立會選舉，無論未入閘還是入了閘，都被DQ，他說：「正因為成個社會嘅氣氛咁無力，更加要盡力做」。

呂智恆希望用吸引眼球的方式令公眾關心政治。

被「假記者」追問家人情況

在羅湖橋被拘寫下悔過書獲釋回港翌日，就有自稱「民間記者」的人主動約訪。「早午晚不斷催促，不過最關心的是：你的家人在香港還是內地？」在破碎家庭長大儼如人球的他，自細「被嚇慣」，沒被恐懼擊倒，確定是「假記者」後，他更謹慎，包括退出舊同學手機群組，避免在敏感時期令朋友受牽連，「在能力範圍內，盡量保障身邊人」。
香港人關心日後在西九高鐵站的內地管轄區能否上facebook，他在被拘留的8小時中，早被翻牆檢視帖子：「識唔識黃之鋒？」、「為何張貼『港人自主、雜種過主』的相片？」等都是盤問內容。被打指模抽血留下DNA，他謂決定到羅湖橋悼念，早有被拘準備，但他直言，被拉還不是最壞，「最壞是被拉被消失，大眾仍漠不關心」。
35歲的呂智恆，2008年城大社工系畢業後即從事青年外展工作，2015年裸辭以獨立身份出選區議會，挑戰連續三屆自動當選的民建聯區議員陳國華，翌年出戰新界西再敗陣。現時在「信望愛民生關注會」從事地區工作，並創立「守望行動」，組織年輕人落區探訪劏房戶及露宿者，又在教會圈子提出基督徒運動，批判大部份教徒對社會漠不關心，與背負十字架基督精神背道而馳。
生於單親家庭的他，15歲前寄住不同親戚家中，其後入住柴灣的兒童之家直至成年。童年監護人是小學同學家長，呂智恆自言生命中遇過很多愛護他的人，讓他在「夠錢坐車唔夠錢食飯」的暗淡童年生活中，領悟到「生命中甚麼才最重要」。
■記者呂麗嬋

劉曉波頭七，呂智恆到羅湖橋讀《零八憲章》悼念時被拘。

泛民支持者最冷漠

唉

五毛表示："唔好理啦，改變到啲乜呀"

進入左政治冷感時期

有得食有得住有得玩政治wfc了

二零一八年都黎緊了

你入共境前玩野
會唔捉你？

問題係做唔attention俾社會
冇人大肆報導既話
關注極都唔會多人

玩咩野？讀文章有錯？

喺香港慢慢讀啦
屌喺共境前玩野，仲要單程路
你都係想俾中共捉姐